\section{Демонстрация программного продукта и анализ результатов}

\subsection{Обзор прототипа}
В рамках дипломной работы был разработан прототип системы в виде инструмента c интерфейсом командной строки. Рассмотрим его функциональность.

Прототип обеспечивает перенос данных и их удаление из базы данных. Кроме того, данный инструмент позволяет осуществлять перенос и удаление схемы базы данных или выводить схему в формате диаграммы PlantUML \cite{plantuml}.

В прототипе реализованы основные компоненты, указанные в \ref{Sequence DataTransferComponents}, включая элементы Graph Walker и Data Writer. Процесс обхода данных основан на алгоритме \ref{algorithm-with-rules}. Для записи данных из одной базы в другую применяется механизм Foreign Data Wrapper.

Кроме того, в прототипе предусмотрены две версии взаимодействия с базой данных и между компонентами Graph Walker и Data Writer: синхронная и асинхронная. В случае синхронного взаимодействия компонент Graph Walker ожидает завершения записи данных компонентом Data Writer, в то время как при асинхронном взаимодействии компоненты функционируют независимо друг от друга.

Также в прототипе поддерживается функциональность следующих конструкции для описания метаданных: \textit{GRAPH SOURCE}, \textit{NO ENTER}, \textit{NO EXIT}, \textit{LIMIT DISTANCE}.

\subsection{Примеры использования и производительность}

TBD: описать какой-нибудь пример с бд, описанной ранее.

TBD: наполнить базку множеством данных и потестить прототип на ней. Можно сравнить производительность синхронной и асинхронной версий, а также использовать pg\_dump

\subsection{Анализ результатов}

TBD: сделать анализ получившегося прототипа. Написать про жизнеспособность системы: можно ли пользоваться этой системой, либо проще использовать готовые инструменты, в том числе обычные SQL-запросы.
